## 整数裂项

**公式口诀**

后延减前伸，再除以后延数与前伸数的差。

### 例1

$1 * 2 + 2 * 3 + 3 * 4 + ... + (n - 1) * n = ?$

**解:**
观察公差为 1，第一个加数 $1 * 2$ 后延得 $1 * 2 * (2+1)$ ，前伸得 $(1-1) * 1 * 2$ ，然后将两个得数相减除以后延数与前伸数的差 $\[1 * 2 * (2+1) - (1-1) * 1 * 2] \div \[(2+1)-(1-1)\]$

归纳为公式：

$$(n - 1) * n = [(n - 1) * n * (n + 1) - (n - 2) * (n - 1) * n] / 3$$

 **例2**
 
$1 * 2 * 3 + 2 * 3 * 4 + 3 * 4 * 5 + ... + (n - 2) * (n - 1) * n = ?$
 
解:  观察式子中 n 为每项中的最后一个因数，裂项公式为：

`(n - 2) * (n - 1) * n = [(n - 2) * (n - 1) * n * (n + 1) - (n - 3) * (n - 2) * (n - 1) * n] / 4`

**例3**

$1 * 3 + 3 * 5 + 5 * 7 + ... + 19 * 21 = ?$

解:  注意在每个加数的两个因数中，公差为2，数列 $1、3、5、7 ...$ 可以表示为 $2n-1$ ，裂项公式为：

`(2n - 1) * (2n + 1) * (2n + 3) = [(2n - 1) * (2n + 1) * (2n + 3) * (2n + 5) - (2n - 3) * (2n - 1) * (2n + 1) * (2n + 3)] / 6`

**例4**
`5 * 10 * 15 + 10 * 15  * 20 +  ... + 40 * 45 *50 = ?`

解:  注意在每个加数的三个因数中，公差为5。
